Why amendments of extradition laws should not include China

Last year, a 20-year-old Hong Kong pregnant woman was killed in Taiwan. However, the alleged Hong Kong murderer fled back to Hong Kong. The Taiwan authority could not arrest the suspect as there are no extradition agreement between Hong Kong and Taiwan. So that, the Hong Kong officials planned to amend extradition laws to allow Hong Kong to handle extradition requests from jurisdictions where there are no preexisting agreements, including mainland China, Taiwan and Macau. However, the amendments of the extradition law are flawed and there are 3 reasons why the amendments of the extradition laws should not include mainland China. For example, China does not have rule of law, China does not obey rule of law and Chief Executive has unconstrained power.

The first reason is China does not have rule of law. Firstly, China does not have independent judiciary. Political dissidents could be charged with non-political crimes by China although political crimes are excluded from the proposed extradition law. For example, in 2015, Causeway Bay Books bookseller Gui Minhai who sold books criticizing Chinese authority was charged of drink-driving offence which happened in 2003. In 2011, artist Ai Weiwei who is a vocal government critic was charged of tax evasion. In 2016, a prominent rights lawyer Xia Lin who had defended Ai Weiwei was charged of fraud and was sentenced to jail for 12 years. Xia Lin claimed that it was a retaliation by the Chinese authority for all the sensitive cases he had presented.

Secondly, China has arbitrary detention. For example, 2 Canadian Michael Kovrig and Michael Spavor were arrested and charged with endangering Chinese national security by China right after Canada detained Huawei chief financial officer Meng Wenzhou at the request of the US in 2018. It was widely seen as an act of retaliation by Chinese authority. After the proposed extradition law is passed, foreign people could be dangerous when they visit or reside in Hong Kong as the same situation could apply to Hong Kong when China has major disputes with other countries.

Thirdly, China does not have fair trial. For example, human rights lawyer Wang Quanzhang was arrested and charged with subverting state power in 2016. He was detained for more than 2 years without a trial date. In addition, his hearing at the court was closed to the public due to the state secrets involved. Then, another bookseller from the Causeway Bay Books Lam Wing Kee was arrested and accused of smuggling banned books in 2015. He was forced to sign a form which stated he agreed not to hire a lawyer and inform his family of his situation. Moreover, he was forced to ‘confess’ on state television.

Fourthly, China cannot protect human rights. The Article 36 of the Chinese constitution stated that Chinese citizens can enjoy religious freedom. However, over a million Muslims are being detained in the re-education camps in China. They are forced to abandon their religion. For example, Islam’s religious restrictions prohibit consumption of pork, but all the detainees are obligated to eat pork on Friday which is a holy day for Muslims. Also, they are forbidden to pray or grow a beard and to speak a language other than Chinese.

The World Justice Project’s Rule of Law Index for 2019 ranked mainland China 82th out of 126 jurisdictions and Hong Kong is the 16th. With regard to protecting fundamental rights, Hong Kong ranked 33rd while China came in 121st out of 126 regions. So that, do we want an extradition agreement with a country who has low rank of rule of law index and fundamental rights index? I don’t think so.

The second reason is China does not obey rule of law. For example, in 2019, Chinese President Xi Jinping said China must never adopt constitutionalism, separation of powers, or judicial independence and called for strengthening the Communist Party’s leadership over law in China. Also, in 2017, Chief Justice Zhou who was the head of the Supreme People’s Court of China said China should resolutely resist constitutional democracy, separation of powers and independence of the judiciary and he claimed they are erroneous. Rule of law is one of the fundamental values in Hong Kong. Do we want an extradition agreement with a country whose leader and chief justice do not respect independent judiciary, separation of powers and rule of law? I don’t think so.

The third reason is Chief Executive has unconstrained power. The extradition requests would be handled on a case-by-case basis. The Chief Executive would issue an arrest certificate to start the proceeding which would bypass legislature. Firstly, Chief Executive is elected by a 1200-member pro-Beijing Election Committee, then appointed by the Central People’s Government (CPG). Next, the Basic Law Article 43 stated that Chief Executive shall be accountable to the CPG. Also, Chief Executive seemed to lean on Beijing decision like expelling foreign journalist Victor Mallet and outlawing Hong Kong National Party. So that, the Chief Executive’s power cannot be checked and she may issue arrest certificate that Beijing favours.

In conclusion, there are 3 reasons why the amendments of the extradition laws should not include mainland China. These are China does not have rule of law, China does not obey rule of law and Chief Executive has unconstrained power.

References:

AFP. (2019, March 22). Eat pork, speak Chinese, no beards: Muslim former detainee tells of China camp trauma. Hong Kong Free Press. Retrieved from

Forsythe, M. (2017, January 18). China’s Chief Justice rejects an independent judiciary, and reformers wince. The New York Times. Retrieved from

Fung, O., Ng, K., & Siu, P. (2016 January 16). Bookseller Lam Wing-kee reveals explosive details of his mainland China detention, claims Lee Bo told him he was ‘taken away from Hong Kong’. SCMP. Retrieved from

Gan, N., & Jun, M. (2016, September 22). Prominent Chinese rights lawyer Xia Lin, who defended artist Ai Weiwei, sentenced to 12 years’ jail for fraud. SCMP. Retrieved from

Gao, C. (2019, February 19). Xi: China must never adopt constitutionalism, separation of powers, or judicial independence. The Diplomat. Retrieved from

Jun, M. (2019, March 4). China accuses Canadians Michael Kovrig and Michael Spavor of stealing state secrets. SCMP. Retrieved from

Xiao, E. (2019, January 28). Chinese human rights lawyer Wang Quanzhang jailed for 4 years and 6 months for ‘subversion’. Hong Kong Free Press. Retrieved from

World Justice Project. (2019). The WJP rule of law index 2019. Retrieved from